［歷史參考］蘇聯底下的不公平選舉，要參加嗎？

Hugo SZE

非民主制度下的選舉，往往充滿不公平，甚至弄虛作假。參與這些選舉，可能反過來成為獨裁的認證。1989 年的蘇聯人民代表大會（Congress of People’s Deputies of the Soviet Union）選舉裡，各地蘇聯人民也許面對同樣問題：要不要投入一場有篩選、不民主的選舉？

蘇聯人民代表大會，是時任蘇聯領導人戈爾巴喬夫（Mikhail Gorbachev）推動「民主化（demokratizatsiya）」政策下，修改憲法所創立的最高立法機關。但當年 3 月 26 日的選舉，事實上並不民主。2,250 個蘇聯人大代表議席中，750 席已由共產黨及其衛星組織，如共青團與蘇聯婦女委員會等直接挑選。又有 399 席屬官方授意候選人出選的單一候選人「選舉」。如此一來，由蘇聯控制的議席，於選舉前已佔了過半數的 1,149 席。

至於剩下的 1,101 個地區選舉議席，雖然出現競爭，但事前都經過官方篩選。候選人在正式參與、接觸選民前，必須先取得由「工人集體」組成的地區選舉合議團提名。這些團體往往忠於黨的指揮，故合議團的表面任務雖是「討論蘇聯人民代表候選人」，事實上卻是篩查任何危害體制的人。希望參選的民運人士 Viktor Lysov，便因為在會上提出私有財產、多黨制這些主張，遭大會 DQ（取消資格）。

大部分議席受操縱、候選人被 DQ 等舉動，表明選舉絕非公平民主，然而仍有不少人選擇參選。其中，未來的俄羅斯總統、推倒蘇聯的關鍵人物葉利欽（Boris Yeltsin）亦出選莫斯科選區。結果，葉利欽以高達 89.4% 得票率，擊敗共產黨授意的候選人 Yevgeny Brakov。除了葉利欽在首都取得勝利，其他地區亦相繼報捷 —— 共 38 名蘇聯的地區第一書記，竟在自己的選區落敗。

儘管如此，議席數字亦改變不了共產黨把握立法大權的事實。小圈子、經篩選的所謂「民主」選舉似乎並無實質意義 —— 共產黨人仍佔去 87% 議席。當年以反對派身份參選並勝出的歷史學家 Yuri Afanasyev 則認為，這場選舉的意義，在於共產黨員雖仍是多數，但已淪為「積極服從的多數派（an aggressively obedient majority）」，因為這讓蘇聯史上首現議會反對派，而他們在全國範圍廣播演說時完美駁斥政權的敢言作風，迅速引起全國關注。因此，即使蘇共千方百計影響選舉，仍有許多親民主領袖當選。

諾貝爾和平獎得主、支持民主改革的蘇聯物理學家薩哈羅夫（Andrei Sakharov），早年曾撰文探討國內異見者之間的爭持。他認為行動重點「不在於得失計算，而是打破了沉默的心理障礙」。而公眾雖然沒有改變代表大會的組成，但他們顯示出的態度，令整個大會產生翻天覆地的變化，亦即令代表大會內的共產黨員成為「積極服從的多數派」，甚至日後在會上投票通過廢除一黨制。

而從部分衛星國的選舉結果來看，這次選舉不僅打破了一直以來的「心理障礙」，更成為反對蘇聯統治人士「奪取管治權」的關鍵一步。以立陶宛為例，領導擺脫蘇聯獨立的政治組織「薩尤季斯（Sąjūdis）」，便在蘇聯人民代表大會選舉中，取得國內 42 個議席的 36 席，意味取代立陶宛共產黨，成為議會的多數派。

同年底，時任立陶宛總統、共產黨第一書記布拉藻斯卡斯（Algirdas Brazauskas）更「轉軚」，呼籲支持立陶宛共產黨從蘇共獨立，並恢復立陶宛的主權。翌年的立陶宛最高蘇維埃選舉中，「薩尤季斯」候選人在 141 席中取得 91 席，取得執政地位，並在翌年 3 月 11 日通過「立陶宛國家重建法案（Act of the Re-Establishment of the State of Lithuania）」，宣佈獨立。

Cup其他幾篇都好睇

陶傑

譚德塞之所以被中國選中，是因為二十年來中國在埃塞俄比亞的融資和援助，超過埃塞俄比亞國債的 6 成。首都的輕鐵和環城公路，加埃塞俄比亞到吉布提的鐵路全部由中國包辦。

養兵千日，用在一朝，譚德塞不是第一個代言人。

70 年代中國僱用混血女作家韓素音，為中國的毛澤東文革極左政策向西方宣傳。

「同心協力」，歐洲各國拒為抗疫封關

白票撚(三毛)不願面對

[歷史假想] 如果當年台灣一早有熱狗日日叫人投白票的話……

push

這場選舉的意義，在於共產黨員雖仍是多數，但已淪為「積極服從的多數派（an aggressively obedient majority）」

依個字講得好好

唔得嫁
參加左會落美國面美國會好難堪唔幫你嫁
黃絲用下個腦啦

要等美軍嚟呀

一個戰區也不能少，
仲有幾多戰線可以棄守？

Up

你識學歷史 中共就唔識學？
中共係一個整體添呀，
憑蘇聯嘅例子可以講到啲咩？
而家香港上有中共權力核心，
點樣撼動到？
成日係到吹

exactly，中共有個優勢，就係前蘇聯既經驗話曬比中共知乜野一做左就會引致政權倒台，所以佢死都唔會比所謂既選舉發生，或者搞D開放政策。中共明白到只要人民有一D權力，就會控制唔住，逐D逐D失去自己既管治權，所以中共唔會好似蘇聯咁樣倒台，連登仔唔好打曬飛機話歷史重複，中共唔係on9仔

咁唔參選有咩方法撼動到？好笑

所以比起蘇聯個case - 參加小圈子選舉，
我地要做多樣野：
- 議會內外都要抗爭

而唔係： 兩樣都唔做；或者淨係議會外抗爭

同而家區議會啲當然議員冇分別

明就明唔明就算有啲嘢佢真係唔做得嘅，
大家心知肚明。
但係大家就堅持綁住自己，
咁咪算囉。
每次講完大家就會話你有更好嘅提議，
講完咪就係嗯，你有樽頸。
頂，最大個樽頸咪就係你。

此消彼長 戰力同意志都會大幅消耗
就當制度內嘅抗爭都係戰線
你睇區議會之後對制度外嘅風氣同大家嘅意識，
重係咪之前咁？
心照啦。

推

任何地方都抗爭

班撚屌左膠
睇返中國大國掘起以來
利用言論自由嚟打撃言論自由
從來無停過

入世之後
利用貿易自由打撃貿易自由
從來無停過

幾時去中南海進言一下社會主義唔應該參與資本主義活動？

講得好好, 我好同意.

要先令人民有個選擇的心, 先有下一步. 公唔公平, 我地都要去選, 點都要. 選完唔公平, 我地再fight

但係九月選舉係必定會來臨喎 如果到時我地白票 然後建制當選 美國唔係更加難堪咩

Push

美國會通過民主法案其中一個原因係區選大勝

更何況 區選完左之後

都繼續有勇武/抗爭出嚟

你咁講好唔公平

佢地會屌你繼續含泛民啦

咁佢地當我係妓女咁屌完 咁總要面對選舉結果架

區選後冇咩勇武係因為POLY拉哂囉

佢地：全民勇武咪得，全民三罷咪得
屌，現實係做唔到嘛
佢地：哦，你地自己做唔到咋，咁你地等死啦，乜都唔洗再做架啦

永遠凈係識叫人做乜做乜，實際做唔到就乜撚都唔洗諗架啦，plan b plan c無用架啦，做乜都唔會有用架啦，等死等冚家剷啦

熱狗全撚部都係政治失敗者

佢地就會話當初你地香港人唔爭氣唔全民勇武唔全民三罷，叫你唔好含架啦

屌班撚屌0建設性，做唔到就做唔到架啦
佢地既思維：做唔到Plan A，就唔可以有plan B plan C
唔知佢地乜撚野邏輯黎

某程度上係比全世界知
我地仲打緊呢場仗

人哋國民黨嗰陣啲造票假票大把，當時嘅黨外勢力而家嘅民進黨咪又次次去選

9月參選人立刻發動及宣傳政綱,削減驚方預算,慳返果D錢派比市民

既然777無恥派錢,
我地都可以,

依家即刻宣傳政綱,
9月立會一過半,
就即刻發動議案,
削減驚方預算，

驚方1年預算258億元,
削減一半就130億元,
4年立法任期就520億元,
再叫政府比D錢來,
就儲夠710億,
下年又可以派一萬

有人寫咗編《詳細分析投白票好處》

同年底，時任立陶宛總統、共產黨第一書記布拉藻斯卡斯（Algirdas Brazauskas）更「轉軚」，呼籲支持立陶宛共產黨從蘇共獨立，並恢復立陶宛的主權。

即係去投票 用民意感化柒婆 然後柒婆主動提出真雙普選方案 再由立法會投票通過

首先要嘅係所謂「反對派」要有執政同奪權嘅意志

唔得嫁 選完都係要等天下制裁 呃下黃絲選完功能組別就有普選嘅啦

泛民投票次次出賣一票三投棄權甚至贊成都係計謀黎

俾多幾屆機會佢地試試到制度爛撚晒再去求天下制裁，美國寫2020廢嘅 我地參與左先
唔含佢地就係五毛

不嬲都係兩邊一齊做喎，只不過美國幫唔到既話，到時搞唔掂都要選既時候，又眼白白等四年？

選完要真係做野先得,選撚完居然連反對票都唔敢投仲係到心大心細,跟住同人講我議會內抗爭緊,睇歷史要睇埋有咩相同有咩唔同,唔係抽兩年事出黎跟住話之前都係咁但係人地做10樣野你跟得3樣就扮唔知

你地planA從來都係選功能組別 唔好扮野
你地泛登仔可以選飽佢 但隨泛民任擺嘅你地唔會係同路人

咁緊係唔含啦！ 咁應該投邊個？

係呀 POly一役就係而家某啲當選左嘅區議員泛民叫人守陣地

選完大部份人都好似你地咁等選功能組別等選9月立法會啦已經晒氣

好似之前已經有個遊行定集會係天下制裁 點知呢家就話等埋制度爛撚晒再去求天下制裁

你地黃絲無撚腦
又唔識念力抗共
你地當然唔得

你選功能組別問我做乜？問上面啲人呀嘛

邊個
開名

成年抗爭就係同人講制度爛左求美國制裁
而家又話選多幾屆咩立會再過半數再等DQ篩選拒絕任命再黎天下制裁

有時我真係唔知自己出黎做乜
亦唔知佢地知唔知自己做乜？

嘩，屈得就屈喎
Plan A一向係雙普選，你班熱衛兵戇鳩鳩見人準備功能界別就當係Plan A，全世界都知，係得你班熱衛兵唔知，日日屈鳩人係泛民打手

岑敖暉當時仲出左篇文教埋點解要守poly

一路講緊本土先於泛民，班戇鳩熱狗就成日以為人地話唔投建制就係投泛民

講真 當真係兄弟爬山 各自努力 我唔阻D人進攻功能組別
但點都唔會主力進攻掛?

sauce

凡是反對的都是熱狗凡是唔投泛民都是五毛
plan A係雙普選？

你個plan係選「黃絲特首」扮咩呀究竟
呃啲黃絲再10年玩功能組別囉 到時再天下制裁
再loop多次舊年至今年所做嘅野

雙普選係結果
Plan 係指用咩方法達至雙普選
而呢家進攻功能界別係plan A

係唔比攻

摸下都唔比呀
美國會難堪

一向都唔係主力，主力係雙普選，但無人擔保到美國一定搞到，所以都要準備左先，就係咁簡單，唔知點解仲有咁多人唔知

你個logic好有問題，今屆選到功能界別=永續功能界別？
屈都屈得好d啦
定係字你都唔識睇呀？

雙普選唔係我地追求既野咩
但我地講緊既唔係諗用咩手段去達到雙普選咩

講緊功能組別
如果有所謂本土派去選功能組別唔該你唔好咁大聲同人講你係本土派啦

Plan A係美國deal同人權法去施壓，但都三月啦，無人可以肯定美國搞到
所以依家先準備緊功能界別

餵埋你食我就知你問得出你根本無care過香港政治人物嘅言行

你連人地做緊乜都唔知唔好再出黎柒
只會顯得你除左狙擊之外乜叉都唔理

佢我真係冇留意wo，因為只知老豆搵仔都支持留守
多謝提醒

兄弟爬山被佢地濫用左好耐

而家連個財政預算都仲未有堅定立場
講到好夢幻選到過半就乜都有（然而事實唔會有過半）
。邊個選功能組別就「天下制裁」邊個，到時唔會同佢分黃藍。

咁講未得囉大大聲一直講be water
邊啲賤人叫人守完陣地被拉咁多人又話我無留意過邊個呼籲邊個吹雞

你咁講未明晒囉

講乜？幾時天下制裁？
咁未玩多幾屆功能組別先囉玩多10年夠唔夠？
你返去選黃絲特首啦

同意，所以老豆搵仔都係賤人

6月就叫人唔好出個d至唔賤

大灣暉嗰套係選完"黃"特首之後用行政權力重組功能組別同特首選委達致de facto雙普選喎，下下都斷章取義

泛民唔係出晒聲反對啦咩，松泰又反對
其實都無乜好嘈啦

係阿，制度內都係其中一條戰線令我地走向呢個最終目標

乜柒都唔知
得啦，返去繼續狙擊圍爐啦，無你既事啦

熱狗不願面對既事實：美國想過送中呀，唔好去遊行呀

重有，佢都講明2020 同 2022 係唯一一次機會，再之後唔會再有係制度內的機會，所以點樣樣玩10年功能組別?
邊個講要玩10年功能組別 同 不公義選舉?

唔好咁啦，佢地會駁唔到架
又話「咁你地繼續返去含啦」

又發老脾

政治人物必須為佢嘅言行負責
老豆搵仔一開始poly被圍係TG話佢有成隊精英係入面之後黑警明顯重防左 都有被人圍屌啦

無大台自己就要有獨立思考
佢地講錯野講唔啱點解唔講得？因為佢地係干預左抗爭者嘅行為做法

唔通好似你咁當無視發老脾話唔出未好囉咁呀？

仆你個街
真係泛民痾舊屎都香啲

呢個就係點解我極度唔信任泛民嘅原因。

講楚晒氣

得兩條路 一係玩選舉 一係搞革命

咁而家唔搞革命 又叫人唔玩選舉

即係點

不如你地思考下點解d人唔肯信你地個派啦

其實同意

所以我咁憎熱狗陳雲及其信眾

老老豆豆，泛民好多我都話佢地大仆街，唔再以前個班，區選撞鳩人區搞到攬炒，劉細良條仆街重講話因為冇大台撞係好正常，我都屌過好多次

但係班青熱傻鳩日日係到j美國，永遠放大自己做嘅野，貶人地做左嘅野（接機，美國國旗）

熱狗大佬柒左幾次，話自己大把野lo
而家又死返出黎

你自己圍爐就話人駁唔到

但係你d本土fd依家正係隔離post叫人九月投白票喎 果票唔係功能啦掛

我係邊一派？我睇論述

唔會好似你咁政治人物講野唔洗成本

咁駁未

巴打講得好
但其實都唔止幾次
要數我數到十九幾樣野出黎

無所謂嘅你可以去佢到盡情罵佢
呀連登仔，而家唔係唔信任泛民就一定係熱狗青山派 都係個句 咁樣仲想維持64比
你地完全無視民主光譜好大 好多人都唔係盲隨大黨

選舉plan b就屈人泛民打手，斷章取義話人永續功能組別叫睇論述？

答唔答到你？

調返轉黎講，本唔本土一玩選舉你地都當泛民架啦
一屌你地就屈人泛粉架啦
你地make哂assumption 唔投建制就係泛民
兩個時空咁，討論乜鳩姐

你自己去問返佢地
我而家屌緊功能組別

咁駁未，等緊你呀

唔好成日要人餵食走出連登ok?

你地而家呃人選功能組別過半有普選呀

你問撚完又唔撚睇
再唔係就係到loop 俾野我睇 你想點究竟？

議員係代議士 邊個做唔好就拉邊個落黎
係你地而家屈人唔投功能組別就一定係熱狗多啲

走出連登咪冇人so你地囉

老師選過冇人so
鳩達選過冇人so

希望松泰重有啦今年

中美角力一定deal到比你？連人權法都係「支持」，唔係保證，你有咩證據可以確保美國一定會deal埋比你？

唔好成日靠人靠美國，自己都做哂所有可行既路好無？如果美國deal唔到，立法會現行制度下又無任何議席，係咪企哂係度等死呀？以為咁就會全民勇武？發夢啦

有冇人可以話比我知美國幾時實踐《人權法》2020立法會普選既條文

佢無講過保證你有，只係講支持你有
所以原則上，美國覺得對佢有利，佢可以完全唔撚理你有無普選

廢除功能組別當然要2/3支持
但係修改功能組別做到全面直選eg.分成十八區
只係要改《立法會條例》
只係要1/2支持

立法會戰線純粹係攞夠人數否決大部份議案，功能組別係人都知已經嚟唔切光復到，所以大灣暉嗰套話選功能組別其實只係特首選委前哨戰同避免直選嗰邊發生啲咩事
政改的確要經五部曲，但特首選委同功能組別嘅組成其實特首係有權力改變，quote埋基本法
附件一：選委會「各個界別的劃分，以及每個界別中何種組織可以產生選舉委員的名額，由香港特別行政區根據民主、開放的原則制定選舉法加以規定。各界別法定團體根據選舉法規定的分配名額和選舉辦法自行選出選舉委員會委員。」
附件二：立法會「各個功能界別和法定團體的劃分、議員名額的分配、選舉辦法及選舉委員會選舉議員的辦法，由香港特別行政區政府提出並經立法會通過的選舉法加以規定。」
只要將個特首選舉委員會組成嘅選舉嘅頭三組嘅選民base變做三百萬選民選出900名民意代表，而如果pro-民主派別長期區會垃會過半嘅話最後一個政治界都可以保證過152席，咁樣已經同廢左呢組無分別
至於垃會其實就係行新九組方案將每個組別擴大到相對令票票等值從而同單議席單票制無異，達至de facto雙普選，明未？

其實最簡單一句
我投票係因為唔想俾保皇贏
完

每一年REVIEW個陣，當佢想的時候就會做

呢個POST都有一堆討論可參考

首先我唔係熱狗追隨者
不過你鍾意咪做囉
反省下點解全民心態勇武、全民又話三罷
點解做唔到？
會唔會就係成日畀你呢班成日係到幻想用最細力就可以推倒敵人嘅思維 花盡心機去做0.00001既成果
換出嚟就話我/其他勇武思維嘅人點點點
就將人歸邊！
可唔可以唔好咁無恥成日拎啲plan -B -C去講到係b c？

對邊個唔公平？對勇武我一定冇唔公平。
我講緊動員能力同行動，你就同我講有定冇去扭曲我嘅講法！
民主法案同佢拉到關係你就事後孔明啦，
區選過唔到都會過你信唔信！
唔通選唔到個問題就唔嚴峻？
我最唔公平一定係講緊區選後大家心態已經唔同哂！
開始費盡心機諗返崩壞嘅地方都會有出口
食過就想返兜！

而唔係講緊區議會完全0作為，
雖然都冇乜實際可以改制既能力，
唔該唔好再扭曲人嘅思維去幫個藍維穩方法護航。

選完你重有得fight? 六部新裝甲車 電槍等緊你
留名聽你地班人到時再講武力樽頸同武力唔對等啦

最唔對等係心態同成長。

算9數 佢地會話我地係熱狗係陳雲

就同2015當年班傻佬
唔認自己係港豬
鬧返台上個勇武一樣

後悔唔緊要呀你地企到咁後有咩所謂
害死哂人又話當初想幫你姐咁樣最可怕

我唔知你係邊個tg定邊到收風到話poly之後冇勇武
你睇下勇武真正灰嘅多數係打敗咗一次仗 定因為你班傻佬而灰而絕望？

畀人歸做熱普都唔灰
睇埋大勢先至灰到真係喊

你唔選就會冇裝甲車
你選到起碼再下屆有機會唔再加料

點會唔變咗主力？
你要動員幾多文宣，幾多人力物力去谷選舉谷功能組別？
谷完咁點樣證明呢個制度係唔合理？
點樣證明當年中國唔畀新九組過，
甚至冇全民普選係唔岩？
到時都好能夠反映極度普及性。
畀佢地選到又點？先唔講泛民唔會畀行政膠著，
就算畀你分組點票通過話要改制普選 咁又點？
最終決定權你個斷手立法會？
大家係咪以自己歐美制度下生存緊？

不過

既然大家成日都話唔試過點知呀

不如試下2543個新增警員都係自己人去報啦
未試過點知唔得唔可以進入建制改制？

你點樣唔永續？ 係一個好問題。

你入咗去
夠一半/近一半
乜撚野議案都反對
效果好過絕大部分街頭抗爭而且唔會有義士犧牲

你去揾美國幫手都要有民選地位支持啦

講選冇用
依家有乜野路線有效過搞掂立法會？

你有乜野好方法
講出嚟係work既就會有人支持

你唔知唔可以當人冇講過

雖然我唔係怪邊個叫守唔守
最多係怪一大班冇裝備又走得快嘅人
變相綑綁勇武同佢地一齊行
冇圍魏救趙 結果慘傷嘅大部分都係佢地
而個班人喊兩日就冇事啦

兩條腿走路呀
毛魔教埋你啦

有咩嘢效果你講？
有咩效果係會令到中共因為見到你玩立法會而改變？
即係你講到而家冇所以人地就唔支持？
不斷扭曲人講嘅嘢
然後死講進攻立法會work到無人有，
點解好似因為有本聖經係手上就係咁自high
跟住就問人有咩更好方法，
有你地都逐個nonono啦
講真真係冇乜好傾，
根本改變唔到你地呢班信哂沈教嘅信徒
亦都冇可能改變到我對崩壞制度徹底不信任
冇嘅你地係大勢嘛 所謂兄弟爬山到最後都係講
動員能力同資源 你地緊係會用盡心機
去推功能組別 加油囉

唔知我有冇咁長命聽到
你地半年後又係問
點解可以咁無恥可以咁衰點解警暴冇停過
有時真係希望我冇
要支持香港人去走返回頭路真係唔到自己個關
對唔住真手足。

財政預算案ban兩次就要重選特首
更唔講中途政府乜都做唔到
錢又冇

你有乜野街頭行動做到同樣效果

我冇話係聖經，完美
但比所有反對打立法會既人既效果都好

因為絕大部分只係你咁
淨係鳩叫唔好選但一個似樣既alternative都冇

都係個句，留名睇你地到時話政府點解可以咁無恥
又話好有用嘅？又話可以推得郁乜乜乜？

剩係話人冇似樣，咁緊係啦一開始你地就ban哂重有咩好講？得你套方案似樣

我冇話完美
但只係現時最有用

咁你有冇其他方案？
有其他方案又點解唔攻得立會？

有人話黃色經濟、tvb,twitter戰線
我都支持

咁你有乜‘沾邊’建議？

第一我做左咩唔洗同你講
第二，我認同你講香港人幻想可以唔洗出力就搞掂，但呢個係現實，唔係唔選，放棄選舉就可以解決到，解決唔到一樣要係現行既情況下提出最可行既方法，唔係係度屌人呢樣屌人個樣
第三，熱衛兵日日係度屌人唔勇武又剩，現實係好多熱衛兵6月到依家都無出過去遊行，話會中飯民計，送頭，和理非又無用，但就日日出post屌抗爭者，熱狗乞人憎唔係因為政治理念，而係行為同言論，希望你清楚
第四熱衛兵個個都話自己被熱狗，唔係熱狗，但言論講出黎大家有眼睇既，呢樣野唔洗點討論，大家心中都有數

有巴打講哂啦，追po好唔好
唔好再沉浸係圍爐既世界，面對下現實好無

好似話緊自己多d，投白票比哂議席比建制，永續街頭抗爭，定係係屋企等美國幫你deal先叫沾邊呀？講到你地個套一定work咁，我地從來無阻止過任何可行既方法，你地一黎永遠就做都唔做就屌人無用，咁樣叫沾邊？

嚟緊九月就立法會選舉啦
五月頭就會截止登記
無論你係地區直選定係功能組別
各位手足都快啲登記做選民啦
特別係啱啱足夠18歲嘅各位手足
呢個係最低成本為香港出一分力嘅方法啊

)_eSign.pdf

大家快啲填左上面呢份表格之後寄返去啦

中共係一個ON9仔，如果唔係就吸取左沙士既教訓，今次唔會爆到咁大獲。總之選舉定要參加，對民主運動百利而無一害。

中共由區選當日睇低銀髮族就知係戇鳩
佢哋睇嘢唔係一眼睇到落底，係要靠中間幾十層人上報先知咩事
有豬隊友就已經唔掂，但係換咗人其實都係好豬嘅做法，越強硬會越反彈係道理

我一路都凈係鞭緊班熱狗
你唔係熱狗但又自己衝出黎應話人歸你邊
你望清楚我幾時有針對過你先
我一直係度串緊熱狗既論點唔係屌緊你呀ching

咁就叫反對討論，咁你話個方案唔好，你都要講下有咩唔好，有咩替代方案先叫討論凈係屌人冷氣軍師，又屌人唔沾邊，但又唔講下你既論點，凈係反對咁點討論呀ching

無人狂熱擁戴呢個方案，只係制度內戰線目前除左美國deal，第二個可行就係呢個，無人話放棄其他戰線凈係打呢個喎

仲話自己抗爭，八個月都未知邊條戰線睇落有機會就全部都去做，又唔係打議會就放棄其他線。你反對，ok，但點解唔可以做先，反對無問題，咁你講點解要反對囉，唔係屌人無用或者話「咁樣就幫到咩」去反對。同埋無人迫你一定要投票，但唔好未做就屌人無用囉

推所上嚟

簡單來講都係要內外同步抗爭

講真，人微言輕，同大家一樣，
都見到做唔到全民心態勇武架啦
（雖然連登應該冇乜邊個心態有勇武過）
咁咪去做囉，邊阻止到你地去試，
係咪？
以下幾個點就請足智多謀嘅你地諗定點拆先，
無謂到時要班初級連豬同淺黃失望。

第一，消耗
所謂「戰線」一定會此消彼長，花得精神人力物力係一條到。其他「戰線」一定會少咗心態資源，冇就真係呃緊自己。特別係立會呢啲咁大型嘅「戰線」。
不過呢樣你地唔在乎，
fine，從來都係制度內戰線就大哂，慣。

第二，入閘前DQ，入閘後DQ，
你信而家個以法而治嘅法庭？
不過都大把人信，唔fine唔得。
入到去你以為大家「根據」基本法就冇事？
中共就係玩文字嘅高手，重未感受夠？
到時可能大家先會見識到香港立會原來都只係投票機器
同歐美制差天共地。

第三，唔好當中共蠢。唔好當中共蠢。唔好當中共蠢。
中共唔識應對？諗好人大釋法點應對未？
諗好DQ、抹黑、吹風向點應對？
唔好以為只係得行出嚟嘅低級紅。
唔好以為抹黑、畀甜頭冇事呀。
民研46%人認同財政預算案，
唔好呃自己話認同唔等於支持呀。

第四，制度
立會唔係區會，
直選比例代表制點玩先玩得贏？
點避免一直以嚟撞票搶票問題？
功能組別有邊幾個界別會夠票數？
預先貼定講定啦不如，睇下過唔過到半數？
入工會搞7人工會你地叫啲市民做，
點叫先郁？（我真係唔知）
你睇班人由最大鑊個陣叫人入工會到而家都搞唔掂，
你重叫人做7人工會？！呢到點拆就靠你地啦。
過唔到係咪又要等下屆？（以香港人進度應該係）

第五，代議士
代議士搵邊個上場？
直選重選唔選梁耀忠？張超雄？
功能組別重選唔選莫乃光？
你話選住先啦，佢地會變嘅，我地可以監察，
唔好意思，佢地重硬頸過你。
好多都冇真反抗嘅覺悟，呢到唔想多重覆，好多人講。
夠經驗嘅代議士多數已經過氣又跟唔上時代；
唔夠嘅你又點確保係行內有夠票？

第六，派系衝突
制度外暫時同你一齊，
議會本土泛民必然有衝突，
首先係選前，直選派幾多隊？點分配？
A隊泛民，B隊本土？點歸人？比例點分？
（呢到暫時諗到嘅方法
係藉區議會個分區用返上次嘅票數，專投某條隊，
確保差唔多，不過中共都會諗到計，始終大把時間）
咁區內嘅人唔妥某一邊唔想含淚投點玩？
功能組別又點派人？點讓？立會喎而家。
區選口講要團結都重見到幾區𠝹票，點確保？
區選後已經出現唔叫唔係泛民嘅人開會嘅情況，點搞？
入到議會啲人都唔當游梁係自己人，點拆？

第七，宣傳、私隱
點樣突破同溫層，真係叫到啲人入工會選功能組別？
重有好多大咗嘅人點跟？人數比例係點？
點解決組工會會落名嘅問題？佢地擔心有名會算帳？
點解決？

重有好多好多，其他反對嘅人都有講。
反對多數都知叫唔郁架啦，好多人都唔係冇認真諗過，
有啲反對者可能未必識表達，又或者已經唔想重覆咁多，
大大小小平台都要長篇大輪逐點回應，唔消耗時間心機？
但都唔好一致唱好呀大佬呀我地係要解決問題，
而唔係當冇問題，
文宣如果都係一致唱好，
點都會畀淺黃大眾以為贏咗就贏哂，
你唔會姐，唔代表佢地唔係，區選之後已經好多人問。

的確 可能我係第二啲地方講到已經斷氣。
所以返到連登都見到一片唱好，完全係忟。
但係，諗返自己嘅核心意思係，
想大家認真啲去諗，諗完再做唉算。
咁我都唔會投白票，應該。

但點解香港人可以咁軟弱？
見到沈教授講個崩壞制度有出口，
見到付出代價咁小個終極目標好似好好咁，
就即刻衝出去擁護，
講真連自己咁後生，心態都冇勇武過，
都唔好講實有批上咗年紀嘅淺黃支持到十足，
（多數係只認同獨立調查委員會嘅淺藍思維）
重講咩時代革命、反抗，真係得啖笑。
我估到時真係有獨查會，見到班淺黃收貨，
舉多兩次話要五大之後就會搵藉口退讓，
例如咩等下立法會做嘢先，查咗先算之類，
退讓心態老是常出現。
明明7月1個陣已經拼棄立會係一條「戰線」，
好唔你地怕難睇，老一輩班泛民又怕武力，
到最後又想走返舊路。
運動曾幾何時有大張力係因為後生嘅冇退讓，
做到前面嘅突破，後面啲上咗年紀嘅先會跟到下，
而唔係我地做心態退讓，你可能話自己唔會，
咁我冇針對你，但必須正視聽。

俄國

講得好好，好多point其實真係駁唔到，不如巴打自己開個新post討論

因為無乜保證到既路，所以大家都想試下打，但的確好多問題要解決，開新post大家再幫手度下